【原富港人】對機械人大愛的特區政府（白仲祺）

白仲祺 | Yahoo財經

你愛香港特區政府嗎？你怎回答，我當然不知。可是，政府對你的大愛，卻是毫無疑問的。而我指的你，不止是你，即是可能在閱讀這篇文章的你，亦包括其他的你，例如人類以外的你。
看到這裡，如果你開始搖頭，說白仲祺你說什麼廢話啊？那麼我立即說回正題。近年很多討論都集中在電腦或者機械人越來越普及，甚至被很多陰謀論者說會取代大量工作。有人說這種自動化應該被阻止，亦有人歡迎這種增加工作效率的輔助工具。
最近HKTV的王維基，分享了他新建網上商店的貨倉時，遇到政府監管的一件怪事。據報導，他新建的貨倉，面積達數萬呎，可是由於設施極之先進，由電腦控制的機械人負責執貨，所以倉內只需要一、兩個人手操作。作為一個負責任的營運者，HKTV當然盡用空間，增加貨倉能載貨的總面積。而問題就在這裡。政府屋宇署對於貨倉的監管，是以「人」為本的。
原來，一個以人操控的貨倉，與一個大量自動化的，有很多分別，而其中一個，就是人是會有三急，要去廁所。屋宇署對HKTV這個貨倉大小，規定需要有十多格廁所。可是HKTV安排這個自動化的貨倉，只有一兩位員工，浪費了這個自動化貨倉的大量珍貴空間。
政府法例當然「大晒」，所以王維基在無選擇下，為他只有一兩位員工的設施建下十多格廁所。說到這裡，平常香港人都會說政府監管過時，阻撓科技發展，有看開我的文章都知這是我通常對政府的批評。
可是，今天我想從另一角度看這件事。近年在西方國家，廁所都經常成為一個被爭議的話題。當然，這爭議，與HKTV的不同。西方國家廁所的爭議，是集中在LGBT能用哪種廁所，又或者要為他們設立「無性」的廁所。
難道政府今次「學精」，發揮西方國家那種大愛精神，連機械人的需要都顧及，除了男廁女廁外，特別為機械人都預設一些廁所，等它們都受到公平對待？
作者為獅子山學會營運總監

laurence.pak@